\chapter{CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES}
\label{ch:conclusiones}

Este capítulo final presenta de manera integrada las conclusiones de la investigación realizada, evalúa el grado de cumplimiento de los objetivos planteados, sintetiza las principales contribuciones del trabajo y plantea líneas de investigación futuras orientadas a profundizar y extender los resultados obtenidos.

El objetivo general de este trabajo de maestría consistió en analizar el efecto de la BS sobre el desempeño de un sistema de posicionamiento en interiores basado en UWB, operando en la banda de 6.5 GHz, cuando el dispositivo móvil se ubicaba en diferentes partes del cuerpo humano. Dicho objetivo se cumplió satisfactoriamente mediante el diseño e implementación de un sistema experimental completo que permitió caracterizar de manera sistemática el fenómeno de la BS en múltiples configuraciones. El conjunto de datos recolectados y su análisis posterior proporcionan una comprensión cuantitativa del impacto de la BS sobre la exactitud de las mediciones de distancia y el error final de localización del nodo móvil, con especial énfasis en la banda de 6.5 GHz, escasamente abordada en la literatura previa.

En cada una de las fases del proyecto, en primer lugar, se evaluó el efecto de la BS sobre las medidas de señal y la estimación de distancias en un enlace de comunicación UWB, considerando distintas ubicaciones del dispositivo sobre el cuerpo humano. Para ello, se analizaron sistemáticamente siete ubicaciones corporales, i.e., cabeza, pecho, cadera, mano, muñeca, rodilla y tobillo,  recolectando mediciones de ToF bajo condiciones LOS y NLOS en dos escenarios distintos, i.e., exteriores e interiores. Los resultados obtenidos permitieron cuantificar cómo cada ubicación presenta patrones característicos de error, con variaciones que abarcan desde 4.62 cm, i.e., pecho en exteriores con condición LOS, hasta 97.76 cm, i.e., cadera en interiores con condición NLOS, evidenciando la fuerte influencia de la geometría cuerpo–dispositivo sobre el desempeño del enlace. La cabeza mostró ser la ubicación más consistente en factores de degradación LOS-NLOS, con valores de 6.7× en exteriores y de solo 2.0× en interiores, mientras que la cadera presentó la mayor variabilidad, con valores de hasta 13.2×.

En segundo lugar, se abordó el análisis estadístico del efecto de la BS sobre el enlace de comunicación basado en UWB. Este análisis incluyó la caracterización de las distribuciones de error mediante pruebas no paramétricas (Mann-Whitney), el análisis de tamaños de efecto y el cálculo de intervalos de confianza mediante el bootstrap. Se determinó que, bajo la condición de NLOS inducida por la BS, las distribuciones de error se apartan significativamente del comportamiento gaussiano, presentando una asimetría positiva pronunciada y colas extendidas hacia valores extremos, i.e., hasta 2.9 m de error máximo y coeficientes de variación superiores al 100\% en configuraciones críticas como la cadera en condición de NLOS. El análisis reveló que la ubicación del dispositivo móvil en el torso, i.e., cadera y pecho, presenta una obstrucción severa dominante, mientras que las ubicaciones en las extremidades, i.e., cabeza, mano y muñeca, se benefician del fenómeno de multitrayecto constructivo en escenarios interiores, exhibiendo errores menores en interiores con condición NLOS que en exteriores con condición  NLOS. Estos hallazgos tienen implicaciones directas para el diseño y la selección de algoritmos de localización robustos, especialmente aquellos que asumen modelos estadísticos simplificados del error.

Adicionalmente, se realizó un análisis exhaustivo del ToF, que reveló que la variabilidad temporal es el indicador más confiable para distinguir entre condiciones LOS y NLOS. Se documentó un incremento del 251.64\% en la desviación estándar promedio al pasar de LOS, i.e., 0.18 ns, a NLOS, i.e., 0.63 ns, con el rango de valores de ToF expandiéndose 50.31\%, i.e., de 28.52 ns en condición LOS a 42.86 ns en condición NLOS. El análisis por configuración mostró que el dispositivo móvil sun una presencia que generara BS, presenta variabilidad mínima, i.e., $\Delta$ std = 0.57 ns, mientras que el pecho del sujeto 2 exhibió la mayor degradación, con una desviación estándar de 9.08 ns en NLOS y un rango de 42.86 ns. Se estableció un umbral de desviación estándar de 0.49 ns como criterio para la detección de NLOS y se recomendó aplicar un factor de ponderación de 0.28 a las mediciones de NLOS en los algoritmos de trilateración.

Finalmente, se evaluó el desempeño del sistema completo de posicionamiento 2D en interiores, conformado por cuatro nodos ancla ubicados en las esquinas de un salón de 10.4 m × 7.4 m y un dispositivo móvil evaluado en 18 posiciones distribuidas en una cuadrícula 3×6. Se comparó el desempeño de la multilateración directa frente a KF en tres configuraciones: tag de referencia, cadera en tres sujetos y pecho en tres sujetos. Los resultados muestran que el sistema alcanza exactitudes del orden de 48 cm (tag), 55-95 cm, i.e., en la cadera, y 70-91 cm, i.e., en el pecho con KF. El KF mostró ser especialmente efectivo en reducir errores máximos, i.e., 41-49\% de reducción, y desviación estándar, i.e., 41-48\% de reducción en presencia de condiciones NLOS severas, aunque para el tag sin BS , la multilateración directa presentó mejor desempeño, i.e., error 0.48 m frente a 0.80 m del KF. La variabilidad intersujeto fue significativa, con diferencias de hasta 0.40 m en el error promedio entre sujetos para la misma ubicación corporal, lo que confirma la relevancia de considerar explícitamente la BS en el diseño y la evaluación de sistemas UWB de posicionamiento en interiores.

\section{CONCLUSIONES PRINCIPALES}
\label{sec:conclusiones_principales}

Basándose en los resultados experimentales y el análisis realizado, se derivan las siguientes conclusiones:

\begin{enumerate}
\item \textbf{La ubicación corporal del dispositivo es un factor crítico para el desempeño del sistema.} Los resultados muestran que no todas las ubicaciones de portación son equivalentes. La cabeza presenta el comportamiento más consistente y predecible, con MAE de 4.87 cm en exteriores con condición de LOS y una degradación controlada de hasta 18.16 cm en interiores con condición de NLOS, i.e., un factor de degradación de 2.0×. En contraste, la cadera exhibe el peor desempeño, con MAE de 8.31 cm en condición LOS, que se degrada hasta 97.76 cm en interiores con condición NLOS, i.e., un factor de 13.2×. El pecho muestra una excelente exactitud en condición LOS, i.e., 4.62 cm, pero una degradación severa en NLOS, i.e., hasta 83.98 cm. Esta conclusión tiene implicaciones directas para el diseño de sistemas comerciales de seguimiento de personas: la elección de dónde portar el dispositivo debe considerar el compromiso entre la comodidad del usuario y la exactitud de localización requerida por la aplicación. Para aplicaciones que toleran errores de hasta 1 m, cadera y pecho son viables; para exactitud subdecimétrica, se recomienda la cabeza o la muñeca.

\item \textbf{El efecto de la BS depende fuertemente de la condición de propagación.} La transición entre condiciones LOS y NLOS se manifiesta claramente en la variación del error, con factores de degradación que varían dramáticamente según la ubicación: desde 2.0× para cabeza en interior hasta 13.8× para pecho en exterior. Los errores en NLOS pueden alcanzar hasta 2.90 m en casos extremos, i.e., cadera del sujeto 3, lo que confirma que la BS constituye una de las principales limitaciones de la exactitud en aplicaciones de seguimiento de personas. El análisis de ToF reveló que la variabilidad temporal, i.e., la desviación estándar, aumenta en un 251.64\% en la condición de NLOS, lo que permite establecer un umbral de detección de 0.49 ns para la clasificación automática de las condiciones de propagación.

\item \textbf{La banda de 6.5 GHz presenta características mixtas para mitigar la BS.} Los resultados obtenidos en este trabajo, comparados con estudios previos en frecuencias inferiores, i.e., 3.5-4.5 GHz, muestran que la banda de 6.5 GHz presenta una mayor atenuación en tejido biológico, pero se compensa parcialmente por una mejor resolución temporal y por capacidades de difracción en geometrías curvas, como la cabeza. La comparación con Otim et al. (2019, simulaciones FDTD) revela que los errores experimentales en 6.5 GHz son comparables a las predicciones teóricas, mientras que estudios como Tanghe et al. (2023) en frecuencias más bajas reportan exactitudes similares, i.e., 0.35-0.50 m, sugiriendo que el desempeño es más dependiente de las técnicas de mitigación implementadas que de la banda específica dentro del rango UWB.

\item \textbf{Las distribuciones de error en NLOS son marcadamente no gaussianas.} El análisis estadístico riguroso mediante pruebas de Shapiro-Wilk ($p \ll 0.001$) y de Levene ($p \ll 0.001$) rechazó categóricamente los supuestos de normalidad y homocedasticidad. Las distribuciones presentan una asimetría positiva pronunciada, con colas extendidas hacia los valores extremos, especialmente en ubicaciones del torso en NLOS. Esta no gaussianidad tiene implicaciones críticas para el diseño de algoritmos de localización: los enfoques tradicionales que asumen ruido gaussiano, i.e., los mínimos cuadrados ordinarios, producen estimaciones subóptimas. El KF implementado en este estudio logró reducir el error máximo en 41-49\% y la desviación estándar en 41-48\%, lo que evidencia la efectividad de técnicas robustas para el manejo de \textit{outliers} y de mediciones degradadas.

\item \textbf{El fenómeno de multitrayecto constructivo favorece el desempeño en interiores para ubicaciones específicas.} El análisis comparativo entre escenarios reveló que, contrario a la intuición, varias ubicaciones corporales presentan menor error en interior NLOS que en exterior NLOS: cabeza, i.e., 18.66 cm frente a  32.05 cm, $p \ll 0.001$ y $r = -0.660$; mano, i.e., 26.01 cm frente a  41.60 cm, $p \ll 0.001$ y $r = -0.693$; y tobillo, i.e., 29.96 cm frente a 38.45 cm, $p \ll 0.001$ y $r = -0.488$. Este fenómeno se explica por las reflexiones en las paredes, el suelo y el techo, que generan trayectorias alternativas que compensan la obstrucción de la línea de vista. En contraste, las ubicaciones del torso, i.e., la cadera y el pecho, muestran diferencias triviales entre escenarios, i.e., $r < 0.05$, lo que indica que la obstrucción severa domina independientemente del entorno.

\item \textbf{La variabilidad intersujeto es significativa y debe considerarse en el diseño del sistema.} En la Fase 2 con tres sujetos evaluados, se observaron diferencias sustanciales en el desempeño para la misma ubicación corporal: cadera varió de 0.60 m, i.e., en el sujeto 1, a 0.95 m, i.e., en el sujeto 2, y pecho de 0.70 m, i.e., en el sujeto 3, a 0.91 m, i.e., en el sujeto 2. El análisis de ToF mostró que el pecho del sujeto 2 presentó la máxima desviación estándar, i.e., 9.08 ns, en la condición de NLOS y rango, i.e., 42.86 ns, mientras que el sujeto 3 en cadera mostró la mejor estabilidad. Esto sugiere que las características antropométricas individuales, i.e., constitución corporal, densidad de tejidos y postura, influyen significativamente en la propagación, y que los sistemas operacionales podrían beneficiarse de una fase de calibración personalizada por usuario o de modelos adaptativos que aprendan patrones individuales.

\item \textbf{La exactitud de localización alcanzable en condiciones reales con BS es de subdecimétrica a métrica.} El sistema completo de posicionamiento 2D mostró exactitudes de 0.48 m para el tag de referencia, i.e., sin obstrucción, 0.55-0.95 m para la cadera y 0.70-0.91 m para el pecho, con el KF. Esta exactitud es suficiente para aplicaciones de seguimiento de personas en la manufactura inteligente, monitoreo de pacientes en hospitales, seguimiento de deportistas durante el entrenamiento y sistemas de evacuación de emergencia. Para aplicaciones que requieren exactitud centimétrica, i.e., cirugía asistida y ensamblaje de precisión, será necesario implementar estrategias de mitigación adicionales, como la fusión con IMU, la detección y compensación NLOS basadas en el umbral de ToF identificado, i.e., 0.49 ns, o configuraciones multiancla con redundancia que permitan descartar mediciones degradadas. El percentil 95 del error de 1.14 m en la Fase 1 establece un límite superior para el 95\% de las mediciones bajo condiciones adversas.
\end{enumerate}


\section{CONTRIBUCIONES DE LA INVESTIGACIÓN}
\label{sec:contribuciones}

Esta investigación ha generado las siguientes contribuciones al campo de los sistemas de posicionamiento en interiores:

\subsection{Contribuciones Científicas}

\begin{itemize}
\item \textbf{Caracterización experimental en 6.5 GHz:} Se proporciona la primera caracterización sistemática, i.e., según la revisión de la literatura realizada, del efecto de BS en sistemas UWB operando en 6.5 GHz, llenando una brecha en el conocimiento científico centrado en frecuencias inferiores.

\item \textbf{Modelos estadísticos de error:} Se han desarrollado modelos de distribución de probabilidad del error de distancia para diferentes condiciones de propagación y ubicaciones corporales, que pueden utilizarse en simulaciones del desempeño de IPS.

\item \textbf{Protocolo experimental reproducible:} Se ha diseñado y documentado un protocolo experimental sistemático que puede ser adoptado por otros investigadores para estudios comparativos, lo que facilita la reproducibilidad y la comparación de resultados entre investigadores.
\end{itemize}

\subsection{Contribuciones Prácticas}

\begin{itemize}
\item \textbf{Guías de diseño para sistemas comerciales:} Las recomendaciones derivadas de este estudio pueden informar el diseño de sistemas IPS UWB comerciales. Se estableció que, para aplicaciones que requieran exactitud subdecimétrica, la ubicación óptima del dispositivo es la cabeza o la muñeca, mientras que, para aplicaciones que toleran errores de hasta 1 m, la cadera y el pecho son aceptables, priorizando la comodidad del usuario. Se recomienda implementar una detección NLOS basada en un umbral de variabilidad de ToF de 0.49 ns y aplicar una ponderación diferencial, i.e., un peso de 0.28 para las mediciones en condición NLOS, en los algoritmos de trilateración. La configuración óptima de anclas debe considerar una altura mínima de 1.5 m para minimizar la obstrucción del mobiliario y maximizar las líneas de vista directas.

\item \textbf{Benchmarks de desempeño:} Los resultados cuantitativos obtenidos establecen valores de referencia contra los cuales se pueden comparar desarrollos tecnológicos futuros: tag de referencia 0.48 m, cadera 0.55-0.95 m, pecho 0.70-0.91 m para sistemas 2D con cuatro anclas. En la estimación de distancia punto a punto, los \textit{benchmarks} son: cabeza: 4.87 cm, i.e., en exteriores con condición de LOS, y 18.16 cm, i.e., en interiores con condición de NLOS; pecho: 4.62 cm, i.e., en exteriores en condición LOS, y 83.98 cm, i.e., en interiores condición de NLOS; cadera: 8.31 cm, i.e., en exteriores con condición de LOS, y 97.76 cm, i.e., interiores condición de NLOS. El KF mostró capacidad de reducción de errores máximos, i.e., 41-49\%, y de desviación estándar, es decir, 41-48\%, estableciendo una línea base para la evaluación de técnicas de mitigación alternativas.

\item \textbf{Validación de viabilidad tecnológica:} Los resultados confirman que la tecnología UWB a 6.5 GHz con módulos DWM1001 es viable para aplicaciones de seguimiento de personas en interiores, con exactitudes de 0.5-1.0 m, suficientes para casos de uso como el monitoreo de trabajadores en manufactura, el seguimiento de pacientes en hospitales, el análisis de movimiento deportivo y los sistemas de evacuación de emergencia. Para aplicaciones críticas que requieren exactitud centimétrica, i.e., robótica quirúrgica y ensamblaje de precisión, se requieren técnicas de mitigación adicionales, como la fusión con IMU, configuraciones multiancla con redundancia o calibración personalizada por usuario. El sistema mostró robustez aceptable bajo condición NLOS moderada, i.e., ubicación del dispositivo móvil en las extremidades, pero con una degradación significativa bajo NLOS severa, i.e., ubicación del dispositivo móvil en el torso, confirmando la necesidad de considerar la BS explícitamente en el diseño de sistemas operacionales.
\end{itemize}

\section{TRABAJOS FUTUROS}
\label{sec:trabajos_futuros}

Los hallazgos de esta investigación abren múltiples direcciones para trabajos futuros que pueden profundizar o extender el conocimiento generado:

\subsection{Extensiones Experimentales}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Evaluación en múltiples escenarios:} Replicar el estudio en entornos con características arquitectónicas y de propagación diversas, i.e., espacios abiertos tipo almacén, oficinas con particiones y áreas con alta densidad de mobiliario metálico, para evaluar la generalización de los resultados.

\item \textbf{Aumento del tamaño muestral:} Incrementar el número de participantes para reforzar el análisis estadístico de la influencia de las características antropométricas y explorar efectos de segundo orden, i.e., edad, género y composición corporal.

\item \textbf{Mediciones dinámicas exhaustivas:} Extender la caracterización a escenarios dinámicos en los que el participante realiza actividades naturales, i.e., caminar a diferentes velocidades, subir escaleras y realizar movimientos complejos, capturando la variabilidad adicional introducida por el movimiento.

\item \textbf{Evaluación de BS múltiple:} Analizar el efecto de múltiples personas presentes simultáneamente en el escenario, en el que un nodo móvil puede experimentar obstrucción no solo por el cuerpo que lo porta sino también por otras personas cercanas.
\end{enumerate}

\subsection{Desarrollo de Técnicas de Mitigación}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Algoritmos de detección NLOS:} Desarrollar y validar algoritmos de aprendizaje automático que clasifiquen cada medición de ToF como LOS o NLOS basándose en características de la señal. Este trabajo identificó que la variabilidad temporal, i.e., la desviación estándar del ToF, constituye el indicador más confiable, con un incremento del 251.64\% en NLOS y un umbral sugerido de 0.49 ns. Trabajos futuros deberían explorar clasificadores supervisados, i.e., SVM, Random Forest y redes neuronales, entrenados con características adicionales como la potencia recibida, la relación entre el primer trayecto y los trayectos subsecuentes, parámetros del canal (CIR) y la kurtosis de la distribución de ToF. La integración de estos clasificadores permitiría descartar o ponderar diferencialmente las mediciones según su condición de propagación, lo que mejoraría la robustez del sistema.

\item \textbf{Filtros adaptativos avanzados:} Si bien el KF estándar mostró efectividad en reducir errores máximos, i.e., 41-49\%, y desviación estándar, i.e., 41-48\%, trabajos futuros deberían implementar y comparar esquemas más sofisticados como EKF para manejo de no linealidades en trilateración, Unscented Kalman Filter (UKF) para propagación más precisa de incertidumbre, y filtros de partículas para representación completa de distribuciones no-gaussianas observadas en NLOS. Los parámetros del filtro, i.e., las matrices de covarianza de proceso y de medición, deberían ajustarse dinámicamente según la condición LOS/NLOS detectada y la ubicación corporal identificada, aprovechando los modelos estadísticos de error desarrollados en este estudio.

\item \textbf{Fusión con sensores inerciales:} Integrar datos de IMU, i.e., acelerómetros, giroscopios y magnetómetros, para estimar la orientación del cuerpo en tiempo real y aplicar modelos de corrección de error dependientes de la orientación. Los resultados de este trabajo muestran que la degradación LOS-NLOS varía dramáticamente según la ubicación, i.e., un factor de degradación de 2.0× en la  cabeza frente a 13.2× en la cadera, lo que sugiere que conocer la orientación del usuario relativa a cada ancla permitiría predecir qué mediciones estarán degradadas por la BS y aplicar correcciones específicas. Técnicas de fusión sensorial mediante el EKF o algoritmos de SLAM (\textit{Simultaneous Localization and Mapping}) podrían mejorar la robustez y la continuidad de las estimaciones, especialmente durante períodos transitorios de obstrucción.

\item \textbf{Corrección basada en modelos de propagación:} Desarrollar modelos fenomenológicos o basados en datos (\textit{machine learning}) que predigan el sesgo de error esperado dada la configuración geométrica, la ubicación corporal del dispositivo y la orientación estimada del usuario. Los modelos de regresión podrían entrenarse con los datos experimentales de este estudio, aprendiendo la relación entre características observables, i.e., ToF, RSSI y estadísticas de canal, y el error real de distancia. Alternativamente, modelos físicos basados en la teoría de difracción (Geometrical Theory of Diffraction - GTD) parametrizados con las características dieléctricas del tejido humano a 6.5 GHz podrían proporcionar estimaciones de la atenuación y del retardo esperados. Estas predicciones se aplicarían como correcciones previas al algoritmo de trilateración, lo que podría reducir el sesgo sistemático observado en NLOS.

\item \textbf{Configuraciones multi-ancla con redundancia y selección adaptativa:} Ampliar la configuración de cuatro anclas utilizada en este estudio a sistemas con 6-8 anclas distribuidas no solo en las esquinas, sino también en posiciones intermedias y a diferentes alturas. Esta redundancia permitiría implementar algoritmos de selección que, en cada instante, utilicen únicamente el subconjunto de mediciones de  mejor calidad, i.e., detectadas como LOS o con baja variabilidad del ToF. Técnicas como RANSAC (\textit{Random Sample Consensus}) podrían identificar y descartar \textit{outliers}, mientras que la ponderación por calidad, i.e., \textit{inverse variance weighting}, priorizaría automáticamente las mediciones más confiables, mitigando el impacto de la BS sin requerir una calibración específica por usuario.
\end{enumerate}

\subsection{Estudios Comparativos}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Comparación multifrecuencia:} Realizar estudios experimentales controlados en los que se comparen directamente múltiples bandas de frecuencia UWB (3.5, 4.5, 6.5 y 8 GHz) bajo condiciones idénticas para cuantificar el compromiso entre la atenuación, la difracción y la resolución temporal.

\item \textbf{Comparación multitecnología:} Contrastar el desempeño de UWB con tecnologías alternativas, i.e., WiFi RTT, Bluetooth AoA y sistemas híbridos, en presencia de BS, para identificar las fortalezas y debilidades relativas de cada tecnología.
\end{enumerate}

\subsection{Modelado y Simulación}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Modelos electromagnéticos refinados:} Desarrollar simulaciones FDTD de alta fidelidad que incorporen modelos antropomórficos detallados del cuerpo humano, con propiedades dieléctricas diferenciadas por tejido, y validarlas contra los datos experimentales de este estudio.

\item \textbf{Simuladores de nivel de sistema:} Crear simuladores que integren los modelos estadísticos de error derivados de este estudio, permitiendo evaluar rápidamente diferentes arquitecturas de sistemas IPS sin necesidad de despliegues experimentales costosos.
\end{enumerate}

\subsection{Aplicaciones Especializadas}

\begin{enumerate}
\item \textbf{Sistemas para grupos específicos de usuarios:} Adaptar y optimizar los sistemas IPS para aplicaciones específicas, como el seguimiento de pacientes geriátricos en hospitales, el rastreo de bomberos en emergencias o el de atletas de alto desempeño con requerimientos de exactitud centimétrica.

\item \textbf{Integración con arquitecturas IoT:} Desarrollar arquitecturas completas que integren los IPS UWB con infraestructura IoT, plataformas de analítica de datos y sistemas de toma de decisiones para aplicaciones industriales 4.0.
\end{enumerate}

