\chapter*{RESUMEN}
\addcontentsline{toc}{chapter}{RESUMEN}

La tecnología de Banda Ultra Ancha (UWB, \textit{Ultra Wide-Band}) se ha consolidado como una de las soluciones más prometedoras para Sistemas de Posicionamiento en Interiores (IPS, \textit{Indoor Positioning System}), gracias a su capacidad para lograr exactitudes subdecimétricas. Sin embargo, uno de los desafíos más críticos que enfrenta esta tecnología en aplicaciones de seguimiento de personas es el fenómeno de obstrucción corporal (BS, \textit{Body Shadowing}), en el que el cuerpo humano se interpone entre el dispositivo móvil portado y los nodos fijos de referencia, lo que degrada significativamente la exactitud de las mediciones de distancia y, en consecuencia, la estimación de la posición.

Este trabajo de maestría presenta una investigación experimental sistemática sobre el efecto de la obstrucción corporal en el desempeño de sistemas IPS basados en UWB operando en la banda de 6.5 GHz. A diferencia de estudios previos que se han concentrado principalmente en frecuencias más bajas, i.e., 3-5 GHz, esta investigación caracteriza el fenómeno en una banda de frecuencia que ha recibido menor atención en la literatura científica, pero que ofrece un compromiso potencialmente ventajoso entre resolución temporal, características de propagación y disponibilidad de ancho de banda.

La metodología experimental se fundamentó en el Modelo en V y se dividió en dos experimentos. El Experimento 1 caracterizó la estimación de distancia punto a punto con un nodo fijo y el Sujeto 2, quien portó el nodo móvil en siete ubicaciones corporales: cabeza, cadera, mano, muñeca, pecho, rodilla y tobillo. Se recolectaron mediciones de Tiempo de Vuelo (ToF, \textit{Time of Flight}) bajo condiciones de Línea de Vista (LOS, \textit{Line-of-Sight}) y Sin Línea de Vista (NLOS, \textit{Non-Line-of-Sight}) en escenarios de exteriores e interiores. El Experimento 2 evaluó el posicionamiento 2D mediante cuatro anclas, 18 posiciones de referencia y tres participantes, con el nodo móvil ubicado en pecho y cadera, además de una configuración de referencia sin obstrucción corporal.

Los resultados experimentales revelan que la ubicación corporal del dispositivo móvil tiene un impacto crítico en la magnitud del error generado por la BS. La ubicación en la cabeza presentó el desempeño más estable, con errores medios de 10.43 cm y 18.66 cm en condiciones LOS y NLOS, respectivamente, mientras que ubicaciones como la cadera y el pecho experimentaron degradaciones severas en NLOS, alcanzando errores promedio de hasta 97.76 cm y 83.98 cm, respectivamente, en escenarios interiores. En contraste, ubicaciones en extremidades, como la muñeca y la mano, mostraron menor error frente a la BS, con errores de 22.00 cm y 26.01 cm en NLOS interiores y para LOS interiores se presentó un MAE de 8.98 cm y 6.42 cm.

El análisis estadístico demostró que las distribuciones de error en condiciones de obstrucción se apartan significativamente de una distribución gaussiana, presentando asimetría positiva y colas pesadas, que se modelan mejor mediante distribuciones lognormales o mezclas de distribuciones gaussianas. Esta no gaussianidad tiene implicaciones directas para el diseño de algoritmos de localización, lo que sugiere que enfoques robustos o adaptativos son necesarios para alcanzar un desempeño óptimo en presencia de BS.

En el Experimento 2 se observaron diferencias de desempeño entre los tres participantes. Debido al tamaño muestral, estas diferencias se interpretan de forma exploratoria y no permiten establecer una correlación estadística con la estatura, el peso o el índice de masa corporal.

El sistema completo de posicionamiento 2D alcanzó errores promedio entre 0.55 m y 0.95 m para las configuraciones corporales evaluadas. El EKF redujo la variabilidad y los errores máximos en las configuraciones de pecho, aunque no mejoró el error promedio en todos los casos. Como análisis complementario, un IEKF con estado aumentado obtuvo un MAE de 0.4253 m en la cadera del Sujeto 2, comparable con los 0.4264 m de la multilateración ponderada para NLOS.

Las contribuciones principales de esta investigación incluyen: (1) la primera caracterización experimental sistemática del efecto de BS en sistemas UWB operando en 6.5 GHz, llenando una brecha en el conocimiento científico; (2) el desarrollo de modelos estadísticos de error para diferentes condiciones de propagación y ubicaciones corporales; (3) un protocolo experimental reproducible que puede ser adoptado por la comunidad científica para estudios comparativos; y (4) recomendaciones prácticas para el diseño e implementación de sistemas IPS comerciales en presencia de obstrucción corporal.

Los resultados confirman que la tecnología UWB en la banda de 6.5 GHz es viable para aplicaciones de seguimiento de personas en interiores, alcanzando exactitudes que, si bien se degradan en presencia de BS respecto a condiciones ideales de LOS, resultan suficientes para una amplia gama de aplicaciones prácticas en seguridad industrial, logística, atención médica y deportes. Los trabajos futuros identificados incluyen la extensión a escenarios más diversos, el desarrollo de algoritmos de mitigación más sofisticados y la fusión con otras modalidades sensoriales para mejorar la robustez del sistema.

\textbf{Palabras clave:} Banda Ultra Ancha (UWB), Sistemas de Posicionamiento en Interiores (IPS), Obstrucción Corporal (\textit{Body Shadowing}), Tiempo de Vuelo (ToF), Medición de Distancia en Dos Vías (TWR), Exactitud de Localización, Propagación NLOS, 6.5 GHz.


\vspace{1cm}

\chapter*{ABSTRACT}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ABSTRACT}

Ultra-Wideband (UWB) technology has emerged as a promising solution for Indoor Positioning Systems (IPS), owing to its ability to achieve sub-decimeter accuracy. However, one of the most critical challenges this technology faces in people-tracking applications is the Body Shadowing (BS) phenomenon, where the human body interposes between the carried mobile device and the fixed reference nodes, significantly degrading distance measurement accuracy and, consequently, position estimation.

This master's thesis presents a systematic experimental investigation of the body shadowing effect on the performance of UWB-based IPS operating in the 6.5 GHz band. Unlike previous studies that have primarily focused on lower frequencies, i.e., 3-5 GHz, this research characterizes the phenomenon in a less-studied frequency band that offers a potentially advantageous trade-off among temporal resolution, propagation characteristics, and bandwidth availability.

The experimental methodology was grounded in the V-Model and divided into two experiments. Experiment 1 characterized point-to-point distance estimation using one fixed node and Subject 2, who wore the mobile node at seven body locations: head, hip, hand, wrist, chest, knee, and ankle. Time-of-Flight (ToF) measurements were collected under Line-of-Sight (LOS) and Non-Line-of-Sight (NLOS) conditions in outdoor and indoor scenarios. Experiment 2 evaluated 2D positioning using four anchors, 18 reference positions, and three participants, with the mobile node placed on the chest and hip, in addition to a reference configuration without body obstruction.

The experimental results show that the mobile device's body location has a critical impact on the magnitude of the BS-induced error. The head location showed the most stable performance, with mean errors of 10.43 cm and 18.66 cm in LOS and NLOS conditions, respectively. In contrast, locations such as the hip and chest experienced severe degradation in NLOS conditions, with average errors of up to 97.76 cm and 83.98 cm, respectively, in indoor scenarios. In contrast, locations on the extremities, such as the wrist and hand, showed greater resilience to body obstruction, with indoor NLOS errors of 22.00 cm and 26.01 cm, respectively.

Statistical analysis showed that error distributions under shadowing conditions significantly deviate from normality, exhibiting positive skewness and heavy tails that are better modeled by log-normal distributions or Gaussian mixtures. This non-normal behavior has direct implications for the design of localization algorithms, suggesting that robust or adaptive approaches are necessary to achieve optimal performance in the presence of BS.

Performance differences were observed among the three participants in Experiment 2. Given the sample size, these differences are exploratory and do not establish a statistical correlation with height, weight, or body mass index.

The complete 2D positioning system achieved mean errors between 0.55 m and 0.95 m for the evaluated body configurations. The EKF reduced variability and maximum errors in the chest configurations, although it did not improve the mean error in every case. As a complementary analysis, an augmented-state IEKF achieved an MAE of 0.4253 m for Subject 2's hip data, comparable to the 0.4264 m obtained with NLOS-weighted multilateration.

The main contributions of this research include: (1) the first systematic experimental characterization of the BS effect in UWB systems operating at 6.5 GHz, filling a gap in scientific knowledge; (2) the development of statistical error models for different propagation conditions and body locations; (3) a reproducible experimental protocol that can be adopted by the scientific community for comparative studies; and (4) practical recommendations for the design and implementation of commercial IPS in the presence of body shadowing.


The results confirm that UWB technology in the 6.5 GHz band is viable for indoor people-tracking applications, achieving accuracies that, although degraded by BS compared to ideal LOS conditions, are sufficient for a wide range of practical applications in industrial safety, logistics, healthcare, and sports. Future work directions include extending to more diverse scenarios, developing more sophisticated mitigation algorithms, and integrating with other sensor modalities to improve system robustness.

\textbf{Keywords:} Ultra-Wideband (UWB), Indoor Positioning Systems (IPS), Body Shadowing, Time-of-Flight (ToF), Two-Way Ranging (TWR), Localization Accuracy, NLOS Propagation, 6.5 GHz Frequency.
